@prefix : <https://w3id.org/energy-domain/edo-sandbox#> .
@prefix edo: <https://w3id.org/energy-domain/edo#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix sandbox: <https://w3id.org/energy-domain/edo-sandbox#> .
@base <https://w3id.org/energy-domain/edo-sandbox> .

<https://w3id.org/energy-domain/edo-sandbox> rdf:type owl:Ontology ;
                                              owl:imports <https://w3id.org/energy-domain/edo> ;
                                              rdfs:comment "Sandbox ontology for new asset classes across Energy subdomains. The local prefix 'sandbox' points to the edo ontology URI for organization purposes only. If it becomes necessary to move any entity from the sandbox to the edo, simply copy the entity and change the prefix from sandbox to edo (the URI remains the same)." .

#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  https://w3id.org/energy-domain/edo#BatteryEnergyStorage
edo:BatteryEnergyStorage rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                         dcterms:identifier "BatteryEnergyStorage" ;
                         skos:definition "A battery energy storage system is a device that stores electrical energy chemically in interconnected cells, featuring enclosures, insulation, connectors, and integrated control circuits. It ensures mechanical stability, protection against short circuits, overload, heating, and structural stresses, maintaining reliability, efficiency, and durability during repeated charge and discharge cycles."@en ,
                                         "Um equipamento de armazenamento de energia por bateria é um sistema que armazena energia elétrica de forma química em células interligadas, com recipientes, isolamentos, conectores e circuitos de controle integrados. Ele garante estabilidade mecânica, proteção contra curto-circuitos, sobrecarga, aquecimento e esforços estruturais, mantendo confiabilidade, eficiência e durabilidade durante ciclos repetidos de carga e descarga."@pt-br ;
                         skos:prefLabel "Armazenamento de Energia em Bateria"@pt-br ,
                                        "Battery Energy Storage"@en ;
                         edo:hasDomain edo:EnergyStorage ;
                         edo:ifc_equivalentClass "IfcElectricFlowStorageDevice" ;
                         edo:ifc_objectType "BatteryEnergyStorage" ;
                         edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#BiofuelPlant
edo:BiofuelPlant rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:PlantUnit ;
                 dcterms:identifier "BiofuelPlant" ;
                 skos:definition "A bioenergy unit is an industrial facility designed to process biological feedstocks and produce renewable fuels or energy. It combines tanks, reactors, fluid transport systems, temperature and pressure control, structural supports, and auxiliary systems, ensuring stable and safe operation in continuous or intermittent cycles, with precise monitoring and control of processes and flows."@en ,
                                 "Uma unidade de bioenergia é uma instalação industrial projetada para processar matérias-primas biológicas e produzir combustíveis renováveis ou energia. Ela combina tanques, reatores, sistemas de transporte de fluidos, controle de temperatura e pressão, suportes estruturais e sistemas auxiliares, garantindo operação estável e segura em ciclos contínuos ou intermitentes, com monitoramento e controle precisos de processos e fluxos."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "Biofuel Plant"@en ,
                                "Planta de Biocombustível"@pt-br ;
                 edo:hasDomain edo:Biofuels ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                 edo:ifc_objectType "BiofuelPlant" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#BiogasDigester
edo:BiogasDigester rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:PlantUnit ;
                   dcterms:identifier "BiogasDigester" ;
                   skos:definition "A biogas digester is a device designed to facilitate the anaerobic decomposition of organic biomass, converting it into biogas and biofertilizers. It contains reaction chambers, mixing systems, inlet and outlet conduits, sensors, and valves, ensuring structural integrity, resistance to internal pressures, thermal stability, and continuous or intermittent operation."@en ,
                                   "Um digestor de biogás é um equipamento projetado para promover a decomposição anaeróbica de biomassa orgânica, convertendo-a em biogás e biofertilizantes. Ele contém câmaras de reação, sistemas de mistura, condutos de entrada e saída, sensores e válvulas, garantindo integridade estrutural, resistência a pressões internas, estabilidade térmica e operação contínua ou intermitente."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Biogas Digester"@en ,
                                  "Digestor de Biogás"@pt-br ;
                   edo:hasDomain edo:Biogas ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                   edo:ifc_objectType "BiogasDigester" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#BiomassBoiler
edo:BiomassBoiler rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf edo:ProcessVessel ;
                  dcterms:identifier "BiomassBoiler" ;
                  skos:definition "A biomass boiler is a device designed to transfer thermal energy from the combustion of biological materials, generating steam or heat. It contains shells, tubes, burners, control systems, structural supports, and safety devices, maintaining mechanical integrity, pressure and temperature resistance, thermal stability, and reliable operation."@en ,
                                  "Uma caldeira de biomassa é um equipamento projetado para transferir energia térmica a partir da queima de materiais biológicos, gerando vapor ou calor. Ela contém cascos, tubos, queimadores, sistemas de controle, suportes estruturais e dispositivos de segurança, mantendo integridade mecânica, resistência a pressões e temperaturas, estabilidade térmica e operação confiável."@pt-br ;
                  skos:prefLabel "Biomass Boiler"@en ,
                                 "Caldeira de Biomassa"@pt-br ;
                  edo:hasDomain edo:SolidBiomass ;
                  edo:ifc_equivalentClass "IfcBoiler" ;
                  edo:ifc_objectType "BiomassBoiler" ;
                  edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#BiomassConveyor
edo:BiomassConveyor rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf edo:Component ;
                    dcterms:identifier "BiomassConveyor" ;
                    skos:definition "A biomass conveyor is a mechanical device intended to move organic materials between different processing stages, containing rollers, belts, conveyors, structural supports, and drive devices. It ensures continuous transport, mechanical strength, precise alignment, and reliable operation even under variable loads and challenging environmental conditions."@en ,
                                    "Um transportador de biomassa é um equipamento mecânico destinado a mover materiais orgânicos entre diferentes etapas de processamento, contendo rolos, correias, esteiras, suportes estruturais e dispositivos de acionamento. Ele garante transporte contínuo, resistência mecânica, alinhamento preciso e operação confiável mesmo sob cargas variáveis e condições ambientais desafiadoras."@pt-br ;
                    skos:prefLabel "Biomass Conveyor"@en ,
                                   "Transportador de Biomassa"@pt-br ;
                    edo:hasDomain edo:SolidBiomass ;
                    edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                    edo:ifc_objectType "BiomassConveyor" ;
                    edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#BiomassTurbine
edo:BiomassTurbine rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                   dcterms:identifier "BiomassTurbine" ;
                   skos:definition "A biomass turbine is a mechanical device designed to convert energy contained in biological materials into rotational work or electrical energy. It incorporates rotors, shafts, support systems, mechanical protection, and auxiliary devices, ensuring structural stability, mechanical stress resistance, and continuous operation under variable thermal and load conditions."@en ,
                                   "Uma turbina de biomassa é um equipamento mecânico projetado para converter energia contida em materiais biológicos em trabalho rotacional ou energia elétrica. Ela incorpora rotores, eixos, sistemas de suporte, proteção mecânica e dispositivos auxiliares, garantindo estabilidade estrutural, resistência a esforços mecânicos e operação contínua em condições térmicas e de carga variáveis."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Biomass Turbine"@en ,
                                  "Turbina de Biomassa"@pt-br ;
                   edo:hasDomain edo:SolidBiomass ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                   edo:ifc_objectType "BiomassTurbine" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#CO2CaptureUnit
edo:CO2CaptureUnit rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:ProcessVessel ;
                   dcterms:identifier "CO2CaptureUnit" ;
                   skos:definition "A CO2 capture unit is a device designed to separate and isolate carbon dioxide from gas mixtures, with internal vessels, flow channels, and surfaces suitable for operating pressures and temperatures. Its construction involves structural strength, mechanical integrity, tightness, thermal conduction, and material compatibility with the handled fluids. The design ensures physical stability and consistent operation under variable pressure, temperature, and flow conditions."@en ,
                                   "Uma unidade de captura de CO2 é um equipamento projetado para separar e isolar dióxido de carbono de misturas gasosas, com recipientes internos, canais de fluxo e superfícies adequadas para suportar pressões e temperaturas operacionais. Sua construção envolve resistência estrutural, integridade mecânica, estanqueidade, condução térmica e compatibilidade de materiais com os fluidos tratados. O projeto garante estabilidade física e operação consistente sob condições variáveis de pressão, temperatura e fluxo."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "CO2 Capture Unit"@en ,
                                  "Unidade de Captura de CO2"@pt-br ;
                   edo:hasDomain edo:CarbonManagement ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                   edo:ifc_objectType "CO2CaptureUnit" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#CSPCollector
edo:CSPCollector rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                 dcterms:identifier "CSPCollector" ;
                 skos:definition "A concentrated solar power (CSP) collector is a device designed to capture and concentrate solar radiation at a focal point or line, composed of mirrors, supports, tracking structures, and thermal coupling systems. It ensures precise alignment, mechanical strength, durability, and efficient operation in solar energy concentration."@en ,
                                 "Um coletor de energia solar concentrada é um equipamento projetado para capturar e concentrar a radiação solar em um ponto ou linha focal, composto por espelhos, suportes, estruturas de rastreamento e sistemas de acoplamento térmico. Ele garante alinhamento preciso, resistência mecânica, durabilidade e operação eficiente na concentração de energia solar."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "CSP Collector"@en ,
                                "Coletor CSP"@pt-br ;
                 edo:hasDomain edo:SolarThermal ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                 edo:ifc_objectType "CSPCollector" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#CarbonMonitoringSensor
edo:CarbonMonitoringSensor rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf edo:Sensor ;
                           dcterms:identifier "CarbonMonitoringSensor" ;
                           skos:definition "A carbon monitoring sensor is a device designed to detect and measure concentrations of carbon compounds in specific environments. It incorporates sensitive elements, reading circuits, and data transmission, ensuring accuracy, stability, and appropriate response to environmental variations. The design considers durability, mechanical and electrical insulation, resistance to external conditions, thermal stability, and functional integration with adjacent systems."@en ,
                                           "Um sensor de monitoramento de carbono é um dispositivo destinado a detectar e medir concentrações de compostos carbonosos em ambientes específicos. Ele incorpora elementos sensíveis, circuitos de leitura e transmissão de dados, garantindo precisão, estabilidade e resposta adequada a variações ambientais. O projeto considera durabilidade, isolamento mecânico e elétrico, resistência a condições externas, estabilidade térmica e integração funcional com sistemas adjacentes."@pt-br ;
                           skos:prefLabel "Carbon Monitoring Sensor"@en ,
                                          "Sensor de Monitoramento de Carbono"@pt-br ;
                           edo:hasDomain edo:CarbonManagement ;
                           edo:ifc_equivalentClass "IfcSensor" ;
                           edo:ifc_objectType "CarbonMonitoringSensor" ;
                           edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#CarbonPipeline
edo:CarbonPipeline rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:PipeSegment ;
                   dcterms:identifier "CarbonPipeline" ;
                   skos:definition "A carbon pipeline is a linear segment designed to transport carbon-containing fluids between different points, maintaining structural integrity and resistance to internal and external stresses. It features compatible materials, calibrated dimensions, appropriate supports and fixings, and can withstand variations in temperature, pressure, and flow-induced vibrations. The design considers mechanical stresses, stability along the route, potential deformations, thermal expansion, and protection against mechanical failure or corrosion."@en ,
                                   "Um duto de carbono é um segmento linear projetado para transportar fluidos carbonosos entre diferentes pontos, mantendo integridade estrutural e resistência a esforços internos e externos. Ele possui materiais compatíveis, dimensões calibradas, suportes e fixações apropriadas, e é capaz de resistir a variações de temperatura, pressão e vibrações induzidas pelo fluxo. O projeto considera tensões mecânicas, estabilidade ao longo do percurso, deformações potenciais, dilatação térmica e proteção contra falhas mecânicas ou corrosão."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Carbon Pipeline"@en ,
                                  "Duto de Carbono"@pt-br ;
                   edo:hasDomain edo:CarbonManagement ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcPipeSegment" ;
                   edo:ifc_objectType "CarbonPipeline" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#CarbonStorageTank
edo:CarbonStorageTank rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf edo:PressureVessel ;
                      dcterms:identifier "CarbonStorageTank" ;
                      skos:definition "A carbon storage tank is a container designed to hold carbon-containing fluids or gases, with resistant walls and suitable materials to withstand moderate temperature and pressure variations. It maintains structural stability and mechanical integrity, accounting for static and dynamic stresses, filling and emptying cycles, deformations, and internal stresses. The design evaluates material compatibility, wall thickness, geometric shape, and manufacturing methods that ensure durability and continuous reliability."@en ,
                                      "Um tanque de armazenamento de carbono é um recipiente projetado para conter fluidos ou gases carbonosos, com paredes resistentes e materiais adequados para suportar variações de temperatura e pressão moderada. Ele mantém estabilidade estrutural e integridade mecânica, considerando esforços estáticos e dinâmicos, ciclos de enchimento e esvaziamento, deformações e tensões internas. O projeto avalia compatibilidade de materiais, espessura das paredes, forma geométrica e métodos de fabricação que garantem durabilidade e confiabilidade contínua."@pt-br ;
                      skos:prefLabel "Carbon Storage Tank"@en ,
                                     "Tanque de Armazenamento de Carbono"@pt-br ;
                      edo:hasDomain edo:CarbonManagement ;
                      edo:ifc_equivalentClass "IfcTank" ;
                      edo:ifc_objectType "CarbonStorageTank" ;
                      edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#CompressedAirStorage
edo:CompressedAirStorage rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf edo:PressureVessel ;
                         dcterms:identifier "CompressedAirStorage" ;
                         skos:definition "A compressed air storage vessel is a container designed to hold gases under pressure, maintaining structural integrity and resistance to internal stresses. It features reinforced walls, safety valves, appropriate supports, and compatible materials, ensuring mechanical stability, tightness, and durability during variable pressures and filling and emptying cycles."@en ,
                                         "Um vaso de armazenamento de ar comprimido é um recipiente projetado para conter gases sob pressão, mantendo integridade estrutural e resistência a esforços internos. Ele apresenta paredes reforçadas, válvulas de segurança, suportes adequados e materiais compatíveis, garantindo estabilidade mecânica, estanqueidade e durabilidade durante pressões variáveis e ciclos de enchimento e esvaziamento."@pt-br ;
                         skos:prefLabel "Armazenamento de Ar Comprimido"@pt-br ,
                                        "Compressed Air Storage"@en ;
                         edo:hasDomain edo:EnergyStorage ;
                         edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                         edo:ifc_objectType "CompressedAirStorage" ;
                         edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#Compressor
edo:Compressor rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf edo:Equipment ;
               dcterms:identifier "Compressor" ;
               skos:definition "A compressor is a mechanical device designed to increase gas pressure by reducing its volume while maintaining controlled flow. It incorporates internal elements such as rotors, pistons, or vanes to perform compression efficiently, withstanding load variations, temperature changes, and mechanical stress. Its design involves stress analysis, selection of fatigue-resistant materials, precise tolerances, and sealing and lubrication mechanisms to ensure continuous operation and structural stability."@en ,
                               "Um compressor é um equipamento mecânico destinado a aumentar a pressão de gases, reduzindo seu volume e mantendo fluxo controlado. Ele incorpora elementos internos, como rotores, pistões ou palhetas, que realizam a compressão de maneira eficiente, suportando variações de carga, temperatura e esforço mecânico. O projeto envolve análise de tensões, seleção de materiais resistentes a fadiga, tolerâncias precisas e mecanismos de vedação e lubrificação para garantir funcionamento contínuo e estabilidade estrutural."@pt-br ;
               skos:prefLabel "Compressor"@en ,
                              "Compressor"@pt-br .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#Condenser
edo:Condenser rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf edo:ProcessVessel ;
              dcterms:identifier "Condenser" ;
              skos:definition "A condenser is a device that condenses vapor into liquid, composed of tubes, housings, circulation systems, and structural supports. It ensures efficient heat transfer, mechanical strength, structural integrity, and continuous, reliable operation in thermal processes."@en ,
                              "Um condensador é um equipamento que realiza a condensação de vapor em líquido, composto por tubos, carcaças, sistemas de circulação e suportes estruturais. Ele garante transferência de calor eficiente, resistência mecânica, integridade estrutural e operação contínua e confiável em processos térmicos."@pt-br ;
              skos:prefLabel "Condensador"@pt-br ,
                             "Condenser"@en ;
              edo:hasDomain edo:ThermalPower ;
              edo:ifc_equivalentClass "IfcCondenser" ;
              edo:ifc_objectType "Condenser" ;
              edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#CoolingTower
edo:CoolingTower rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:ProcessVessel ;
                 dcterms:identifier "CoolingTower" ;
                 skos:definition "A cooling tower is a device that promotes heat dissipation from industrial or process fluids, composed of structure, fill media, fans, piping, and distribution systems. It ensures efficient heat exchange, uniform circulation, structural integrity, mechanical strength, and continuous operation under varying environmental conditions."@en ,
                                 "Uma torre de resfriamento é um equipamento que promove a dissipação de calor de fluidos industriais ou de processos, composta por estrutura, enchimento, ventiladores, tubulações e sistemas de distribuição. Ela garante troca térmica eficiente, circulação uniforme, integridade estrutural, resistência mecânica e operação contínua em condições ambientais variadas."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "Cooling Tower"@en ,
                                "Torre de Resfriamento"@pt-br ;
                 edo:hasDomain edo:ThermalPower ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcCoolingTower" ;
                 edo:ifc_objectType "CoolingTower" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#DamStructure
edo:DamStructure rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:Structure ;
                 dcterms:identifier "DamStructure" ;
                 skos:definition "A dam structure is a set of structural elements designed to retain, control, and direct water flow, including piers, dikes, gates, foundations, and auxiliary supports. It ensures structural integrity, resistance to hydrostatic and dynamic stresses, geotechnical stability, and durability under load variations and harsh environmental conditions."@en ,
                                 "Uma estrutura de barragem é um conjunto de elementos estruturais projetados para reter, controlar e direcionar o fluxo de água, incluindo pilares, diques, comportas, fundações e suportes auxiliares. Ela garante integridade estrutural, resistência a esforços hidrostáticos e dinâmicos, estabilidade geotécnica e durabilidade frente a variações de carga e condições ambientais severas."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "Dam Structure"@en ,
                                "Estrutura de Barragem"@pt-br ;
                 edo:hasDomain edo:LargeHydropower ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                 edo:ifc_objectType "DamStructure" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#DistillationColumn
edo:DistillationColumn rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf edo:ProcessVessel ;
                       dcterms:identifier "DistillationColumn" ;
                       skos:definition "A distillation column is a physical separation device that fractionates liquid mixtures based on boiling point differences, containing trays, packing, columns, and shells. It maintains structural stability, mechanical integrity, and resistance to thermal stresses and operational pressures, ensuring consistent and long-lasting operation in continuous or intermittent processes."@en ,
                                       "Uma coluna de destilação é um equipamento de separação física que permite fracionar misturas líquidas com base em diferenças de ponto de ebulição, contendo pratos, bandejas, pacotes de preenchimento, colunas e cascos. Ela mantém estabilidade estrutural, integridade mecânica, resistência a esforços térmicos e pressões operacionais, garantindo operação consistente e duradoura em processos contínuos ou intermitentes."@pt-br ;
                       skos:prefLabel "Coluna de Destilação"@pt-br ,
                                      "Distillation Column"@en ;
                       edo:hasDomain edo:OilAndGasRefining ;
                       edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                       edo:ifc_objectType "DistillationColumn" ;
                       edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#Electrolyzer
edo:Electrolyzer rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                 dcterms:identifier "Electrolyzer" ;
                 skos:definition "An electrolyzer is a device that separates chemical substances using electrical current, promoting controlled reactions. It contains electrochemical cells, electrodes, membranes, and fluid circulation systems designed to withstand temperature, pressure variations, and mechanical stresses, ensuring stable operation and physical integrity."@en ,
                                 "Um eletrólito é um equipamento que realiza a separação de substâncias químicas por meio de corrente elétrica, promovendo reações controladas. Ele contém células eletroquímicas, eletrodos, membranas e sistemas de circulação de fluidos, projetados para suportar variações de temperatura, pressão e esforços mecânicos, garantindo operação estável e integridade física."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "Electrolyzer"@en ,
                                "Eletrólise"@pt-br ;
                 edo:hasDomain edo:HydrogenEnergy ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                 edo:ifc_objectType "Electrolyzer" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#EnergyUnit
edo:EnergyUnit rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf edo:Equipment ;
               dcterms:identifier "EnergyUnit" ;
               skos:definition "An energy unit is a device capable of storing, converting, or supplying energy in various forms, including electrical, thermal, or chemical. It integrates mechanical, electrical, and thermal systems in a coordinated way, ensuring structural and operational stability across different operational regimes. The design considers energy flow, thermal dissipation, internal and external stresses, materials, mechanical tolerances, and failure protection, ensuring reliability and durability."@en ,
                               "Uma unidade de energia é um equipamento capaz de armazenar, converter ou fornecer energia em diferentes formas, incluindo elétrica, térmica ou química. Integra sistemas mecânicos, elétricos e térmicos de forma coordenada, garantindo estabilidade estrutural e operacional em variados regimes de operação. O projeto considera fluxo de energia, dissipação térmica, tensões internas e externas, materiais, tolerâncias mecânicas e proteção contra falhas, assegurando confiabilidade e durabilidade."@pt-br ;
               skos:prefLabel "Energy Unit"@en ,
                              "Unidade de Energia"@pt-br .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#FloatingSolarArray
edo:FloatingSolarArray rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                       dcterms:identifier "FloatingSolarArray" ;
                       skos:definition "A floating solar array is a configuration of solar panels mounted on floating platforms in water bodies, including flotation structures, fasteners, cables, and anchoring devices. It ensures stability, resistance to hydrodynamic forces, proper alignment, and efficient operation of solar modules in an aquatic environment."@en ,
                                       "Um arranjo solar flutuante é uma configuração de painéis solares montados sobre plataformas flutuantes em corpos d'água, incluindo estruturas de flutuação, fixações, cabos e dispositivos de ancoragem. Ele garante estabilidade, resistência a forças hidrodinâmicas, alinhamento adequado e operação eficiente dos módulos solares em ambiente aquático."@pt-br ;
                       skos:prefLabel "Array Solar Flutuante"@pt-br ,
                                      "Floating Solar Array"@en ;
                       edo:hasDomain edo:Photovoltaic ;
                       edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                       edo:ifc_objectType "FloatingSolarArray" ;
                       edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#FuelCellGenerator
edo:FuelCellGenerator rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                      dcterms:identifier "FuelCellGenerator" ;
                      skos:definition "A fuel cell generator is a device that converts chemical energy directly into electrical energy using controlled electrochemical reactions. It incorporates cells, circuits, membranes, and connectors, maintaining structural integrity, thermal stability, and resistance to mechanical and electrical stresses during continuous or intermittent operation."@en ,
                                      "Um gerador por célula de combustível é um equipamento que converte energia química diretamente em energia elétrica utilizando reações eletroquímicas controladas. Ele incorpora células, circuitos, membranas e conectores, mantendo integridade estrutural, estabilidade térmica e resistência a esforços mecânicos e elétricos durante operação contínua ou intermitente."@pt-br ;
                      skos:prefLabel "Fuel Cell Generator"@en ,
                                     "Gerador por Célula a Combustível"@pt-br ;
                      edo:hasDomain edo:HydrogenEnergy ;
                      edo:ifc_equivalentClass "IfcElectricGenerator" ;
                      edo:ifc_objectType "FuelCellGenerator" ;
                      edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#GeothermalInjector
edo:GeothermalInjector rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf edo:EquipmentLocation ;
                       dcterms:identifier "GeothermalInjector" ;
                       skos:definition "A geothermal injector is a device intended to introduce fluids into geothermal reservoirs, composed of valves, piping, actuators, and flow control systems. It is designed to withstand high pressures and temperatures, ensuring effective sealing, mechanical strength, structural stability, and continuous operation under extreme geothermal conditions."@en ,
                                       "Um injetor geotérmico é um equipamento destinado a introduzir fluidos em reservatórios geotérmicos, composto por válvulas, tubulações, atuadores e sistemas de controle de fluxo. Ele é projetado para suportar altas pressões e temperaturas, garantindo vedação eficiente, resistência mecânica, estabilidade estrutural e operação contínua em condições geotérmicas extremas."@pt-br ;
                       skos:prefLabel "Geothermal Injector"@en ,
                                      "Injetor Geotérmico"@pt-br ;
                       edo:hasDomain edo:EnhancedGeothermalSystems ;
                       edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                       edo:ifc_objectType "GeothermalInjector" ;
                       edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#GeothermalPump
edo:GeothermalPump rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:Pump ;
                   dcterms:identifier "GeothermalPump" ;
                   skos:definition "A geothermal pump is a device designed to transport fluids between wells and surface systems, composed of rotors, volutes, seals, and drive systems adapted to high temperatures and pressures. It maintains mechanical strength, structural integrity, and stable, reliable operation under severe geothermal conditions."@en ,
                                   "Uma bomba geotérmica é um equipamento projetado para transportar fluidos entre poços e sistemas de superfície, composta por rotores, volutas, selos e sistemas de acionamento adaptados a altas temperaturas e pressões. Ela mantém resistência mecânica, integridade estrutural, operação estável e confiável sob condições geotérmicas severas."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Bomba Geotérmica"@pt-br ,
                                  "Geothermal Pump"@en ;
                   edo:hasDomain edo:GeothermalElectricity ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcPump" ;
                   edo:ifc_objectType "GeothermalPump" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#GeothermalWell
edo:GeothermalWell rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:EquipmentLocation ;
                   dcterms:identifier "GeothermalWell" ;
                   skos:definition "A geothermal well is a borehole drilled into the ground to access underground heat reservoirs, containing casings, piping, wellheads, and monitoring systems. It ensures structural integrity, tightness, resistance to subsurface pressures and temperatures, stability against geological movements, and safe operation for extraction or injection of geothermal fluids."@en ,
                                   "Um poço geotérmico é uma abertura perfurada no solo para acessar reservatórios subterrâneos de calor, contendo revestimentos, tubulações, cabeças de poço e sistemas de monitoramento. Ele garante integridade estrutural, estanqueidade, resistência a pressões e temperaturas do subsolo, estabilidade frente a movimentos geológicos e operação segura de extração ou injeção de fluidos geotérmicos."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Geothermal Well"@en ,
                                  "Poço Geotérmico"@pt-br ;
                   edo:hasDomain edo:GeothermalElectricity ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                   edo:ifc_objectType "GeothermalWell" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#HeatExchanger
edo:HeatExchanger rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf edo:ProcessVessel ;
                  dcterms:identifier "HeatExchanger" ;
                  skos:definition "A heat exchanger is a device designed to transfer thermal energy between two or more fluids without direct mixing. It contains tubes, plates, shells, and flow channels structured to optimize heat transfer, withstanding temperature differences, pressures, and mechanical stresses, maintaining physical integrity, thermal efficiency, and resistance to deformation or fatigue over time."@en ,
                                  "Um trocador de calor é um equipamento projetado para transferir energia térmica entre dois ou mais fluidos, sem que haja mistura direta entre eles. Ele contém tubos, placas, cascos e canais de fluxo estruturados para otimizar a transferência de calor, suportando diferenças de temperatura, pressões e esforços mecânicos, mantendo integridade física, eficiência térmica e resistência a deformações ou fadiga ao longo do tempo."@pt-br ;
                  skos:prefLabel "Heat Exchanger"@en ,
                                 "Trocador de Calor"@pt-br ;
                  edo:hasDomain edo:OilAndGasRefining ;
                  edo:ifc_equivalentClass "IfcHeatExchanger" ;
                  edo:ifc_objectType "HeatExchanger" ;
                  edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#HydroGenerator
edo:HydroGenerator rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                   dcterms:identifier "HydroGenerator" ;
                   skos:definition "A hydro generator is a device that converts mechanical energy from water into electrical energy, composed of rotors, stators, coupling systems, supports, and electrical protections. It ensures mechanical stability, continuous operation, resistance to variable loads, and reliable performance in complex hydraulic environments."@en ,
                                   "Um gerador hidroelétrico é um dispositivo que converte energia mecânica da água em energia elétrica, composto por rotores, estatores, sistemas de acoplamento, suportes e proteções elétricas. Ele garante estabilidade mecânica, operação contínua, resistência a cargas variáveis e desempenho confiável em ambientes hidráulicos complexos."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Gerador Hidráulico"@pt-br ,
                                  "Hydro Generator"@en ;
                   edo:hasDomain edo:RunOfRiver ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcElectricGenerator" ;
                   edo:ifc_objectType "HydroGenerator" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#HydroTurbine
edo:HydroTurbine rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                 dcterms:identifier "HydroTurbine" ;
                 skos:definition "A hydro turbine is a mechanical device that converts hydraulic energy into rotational energy, composed of rotors, shafts, housings, and support systems. It maintains mechanical strength, structural stability, continuous operation under variable pressures and flows, and tolerance to environmental variations typical of hydroelectric installations."@en ,
                                 "Uma turbina hidráulica é um equipamento mecânico que converte energia hidráulica em energia rotacional, composta por rotores, eixos, carcaças e sistemas de suporte. Ela mantém resistência mecânica, estabilidade estrutural, operação contínua sob pressões e fluxos variáveis e tolerância a variações ambientais típicas de instalações hidroelétricas."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "Hydro Turbine"@en ,
                                "Turbina Hidráulica"@pt-br ;
                 edo:hasDomain edo:RunOfRiver ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                 edo:ifc_objectType "HydroTurbine" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#HydroValve
edo:HydroValve rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf edo:Valve ;
               dcterms:identifier "HydroValve" ;
               skos:definition "A hydro valve is a flow control component in water or liquid systems, containing bodies, actuators, seals, and internal mechanisms that regulate fluid passage. It ensures precise operation, mechanical strength, tightness, durability, and reliability in varied hydraulic environments."@en ,
                               "Uma válvula hidráulica é um componente de controle de fluxo em sistemas de água ou líquidos, contendo corpos, atuadores, selos e mecanismos internos que regulam a passagem de fluido. Ela garante operação precisa, resistência mecânica, estanqueidade, durabilidade e confiabilidade em ambientes hidráulicos variados."@pt-br ;
               skos:prefLabel "Hydro Valve"@en ,
                              "Válvula Hidráulica"@pt-br ;
               edo:hasDomain edo:RunOfRiver ;
               edo:ifc_equivalentClass "IfcValve" ;
               edo:ifc_objectType "HydroValve" ;
               edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#HydrogenCompressor
edo:HydrogenCompressor rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf edo:Compressor ;
                       dcterms:identifier "HydrogenCompressor" ;
                       skos:definition "A hydrogen compressor is a mechanical device specialized in increasing hydrogen gas pressure, using rotors, pistons, or vanes designed to operate safely and efficiently. It maintains structural integrity, precise mechanical tolerances, and resistance to internal stresses, temperature variations, and flow, ensuring stable and durable operation."@en ,
                                       "Um compressor de hidrogênio é um equipamento mecânico especializado em aumentar a pressão de gás hidrogênio, utilizando rotores, pistões ou palhetas projetados para operar com segurança e eficiência. Ele mantém integridade estrutural, tolerâncias mecânicas precisas e resistência a esforços internos, variações de temperatura e fluxo, garantindo funcionamento estável e duradouro."@pt-br ;
                       skos:prefLabel "Compressor de Hidrogênio"@pt-br ,
                                      "Hydrogen Compressor"@en ;
                       edo:hasDomain edo:HydrogenEnergy ;
                       edo:ifc_equivalentClass "IfcCompressor" ;
                       edo:ifc_objectType "HydrogenCompressor" ;
                       edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#HydrogenStorageTank
edo:HydrogenStorageTank rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf edo:PressureVessel ;
                        dcterms:identifier "HydrogenStorageTank" ;
                        skos:definition "A hydrogen storage tank is a container designed to hold hydrogen gas under controlled pressure, with compatible materials and appropriate structural strength. It ensures mechanical stability, tightness, leak safety, and integrity over filling and emptying cycles."@en ,
                                        "Um tanque de armazenamento de hidrogênio é um recipiente projetado para conter gás hidrogênio sob pressão controlada, com materiais compatíveis e resistência estrutural adequada. Ele garante estabilidade mecânica, estanqueidade, segurança contra vazamentos e integridade ao longo de ciclos de enchimento e esvaziamento."@pt-br ;
                        skos:prefLabel "Hydrogen Storage Tank"@en ,
                                       "Tanque de Armazenamento de Hidrogênio"@pt-br ;
                        edo:hasDomain edo:HydrogenEnergy ;
                        edo:ifc_equivalentClass "IfcTank" ;
                        edo:ifc_objectType "HydrogenStorageTank" ;
                        edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#MechatronicEquipment
edo:MechatronicEquipment rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf edo:Equipment ;
                         dcterms:identifier "MechatronicEquipment" ;
                         skos:definition "Mechatronic equipment combines mechanical, electrical, and intelligent control systems, incorporating sensors, actuators, and processing units to regulate internal movements and adjustments. It is designed to operate with precision and stability, responding to variable conditions and ensuring coordinated functioning. Its development involves detailed analysis of component interactions, signal synchronization, mechanical tolerances, structural resilience, and energy management."@en ,
                                         "O equipamento mecatrônico combina sistemas mecânicos, elétricos e de controle inteligente, incorporando sensores, atuadores e unidades de processamento para regular movimentos e ajustes internos. Ele é projetado para operar com precisão e estabilidade, respondendo a condições variáveis e garantindo funcionamento coordenado. O desenvolvimento envolve análise detalhada de interações entre componentes, sincronização de sinais, tolerâncias mecânicas, resistência estrutural e gerenciamento de energia."@pt-br ;
                         skos:prefLabel "Equipamento Mecatrônico"@pt-br ,
                                        "Mechatronic Equipment"@en .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#MicroWindTurbine
edo:MicroWindTurbine rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                     dcterms:identifier "MicroWindTurbine" ;
                     skos:definition "A micro wind turbine is a small-scale turbine intended for electricity generation, composed of rotor, generator, tower, control system, and supports. It ensures stable operation, mechanical strength, precise alignment, and reliability even under variable wind conditions."@en ,
                                     "Uma microturbina eólica é uma turbina de pequeno porte destinada à geração de energia elétrica em escala reduzida, composta por rotor, gerador, torre, sistema de controle e suportes. Ela garante operação estável, resistência mecânica, alinhamento preciso e confiabilidade mesmo em condições de vento variáveis."@pt-br ;
                     skos:prefLabel "Micro Wind Turbine"@en ,
                                    "Microturbina Eólica"@pt-br ;
                     edo:hasDomain edo:SmallWind ;
                     edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                     edo:ifc_objectType "MicroWindTurbine" ;
                     edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#MidstreamCompressor
edo:MidstreamCompressor rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf edo:Compressor ;
                        dcterms:identifier "MidstreamCompressor" ;
                        skos:definition "A midstream compressor is a mechanical device designed to increase the pressure of gases in intermediate transport lines, using rotors, pistons, or blades sized for efficient and safe operation. It maintains structural integrity, mechanical precision, resistance to internal stresses, and operational stability under flow and temperature variations."@en ,
                                        "Um compressor de midstream é um equipamento mecânico projetado para aumentar a pressão de gases em linhas de transporte intermediárias, utilizando rotores, pistões ou palhetas dimensionados para operação eficiente e segura. Ele mantém integridade estrutural, precisão mecânica, resistência a esforços internos e estabilidade operacional sob variações de fluxo e temperatura."@pt-br ;
                        skos:prefLabel "Compressor de Midstream"@pt-br ,
                                       "Midstream Compressor"@en ;
                        edo:hasDomain edo:Midstream ;
                        edo:ifc_equivalentClass "IfcCompressor" ;
                        edo:ifc_objectType "MidstreamCompressor" ;
                        edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#MidstreamPump
edo:MidstreamPump rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf edo:Pump ;
                  dcterms:identifier "MidstreamPump" ;
                  skos:definition "A midstream pump is a device intended to move liquids in intermediate transport systems, composed of rotors, volutes, seals, and drive systems designed to withstand variable pressures and flows. It ensures structural integrity, mechanical strength, operational precision, and reliability in continuous or intermittent operation."@en ,
                                  "Uma bomba de midstream é um equipamento destinado a mover líquidos em sistemas de transporte intermediário, composta por rotores, volutas, selos e sistemas de acionamento, projetados para suportar pressões e fluxos variáveis. Ela garante integridade estrutural, resistência mecânica, precisão operacional e confiabilidade em operação contínua ou intermitente."@pt-br ;
                  skos:prefLabel "Bomba de Midstream"@pt-br ,
                                 "Midstream Pump"@en ;
                  edo:hasDomain edo:Midstream ;
                  edo:ifc_equivalentClass "IfcPump" ;
                  edo:ifc_objectType "MidstreamPump" ;
                  edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#MidstreamValve
edo:MidstreamValve rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:Valve ;
                   dcterms:identifier "MidstreamValve" ;
                   skos:definition "A midstream valve is a mechanical component used to control, direct, or stop the flow of fluids in intermediate transport lines, containing a body, closure, actuator, and sealing system. It is designed to withstand pressures, temperatures, and mechanical stresses typical of transport pipelines, ensuring stable, reliable, and long-lasting operation."@en ,
                                   "Uma válvula de midstream é um componente mecânico utilizado para controlar, direcionar ou interromper o fluxo de fluidos em linhas de transporte intermediárias, contendo corpo, obturador, atuador e sistema de vedação. Ela é projetada para suportar pressões, temperaturas e esforços mecânicos típicos de tubulações de transporte, garantindo operação estável, confiável e duradoura."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Midstream Valve"@en ,
                                  "Válvula de Midstream"@pt-br ;
                   edo:hasDomain edo:Midstream ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcValve" ;
                   edo:ifc_objectType "MidstreamValve" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#NuclearPump
edo:NuclearPump rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf edo:Pump ;
                dcterms:identifier "NuclearPump" ;
                skos:definition "A nuclear pump is a device designed to move fluids within nuclear systems, composed of rotors, volutes, seals, and motors compatible with high temperatures, pressures, and radiation. It maintains structural integrity, mechanical strength, precise tolerances, and reliable operation under flow variations and harsh environmental conditions."@en ,
                                "Uma bomba nuclear é um equipamento projetado para mover fluidos dentro de sistemas nucleares, composta por rotores, volutas, selos e motores compatíveis com altas temperaturas, pressões e radiação. Ele mantém integridade estrutural, resistência mecânica, tolerâncias precisas e operação confiável sob variações de fluxo e condições ambientais rigorosas."@pt-br ;
                skos:prefLabel "Bomba Nuclear"@pt-br ,
                               "Nuclear Pump"@en ;
                edo:hasDomain edo:NuclearPowerGeneration ;
                edo:ifc_equivalentClass "IfcPump" ;
                edo:ifc_objectType "NuclearPump" ;
                edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#NuclearReactor
edo:NuclearReactor rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:PlantUnit ;
                   dcterms:identifier "NuclearReactor" ;
                   skos:definition "A nuclear reactor is a system designed to control nuclear fission reactions, containing nuclear fuel, moderators, structural elements, cooling systems, and shielding. It maintains mechanical and thermal integrity, structural stability, radiation containment, and resistance to internal and external stresses, ensuring safe and reliable operation under varying temperature, pressure, and flow conditions."@en ,
                                   "Um reator nuclear é um sistema projetado para controlar reações nucleares de fissão, contendo combustível nuclear, moderadores, elementos estruturais, sistemas de resfriamento e blindagem. Ele mantém integridade mecânica e térmica, estabilidade estrutural, contenção de radiação e resistência a esforços internos e externos, garantindo operação segura e confiável sob variadas condições de temperatura, pressão e fluxo."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Nuclear Reactor"@en ,
                                  "Reator Nuclear"@pt-br ;
                   edo:hasDomain edo:NuclearPowerGeneration ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                   edo:ifc_objectType "NuclearReactor" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#OTEC
edo:OTEC rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf edo:PlantUnit ;
         dcterms:identifier "OTEC" ;
         skos:definition "An ocean thermal energy conversion (OTEC) unit is a system designed to generate energy from the temperature difference between layers of seawater, including condensers, evaporators, pumps, heat exchangers, and support structures. It ensures efficient thermal energy transfer, structural integrity, mechanical strength, and stable operation in varied marine environments."@en ,
                         "Uma unidade de energia de conversão de energia oceânica térmica é um sistema projetado para gerar energia a partir da diferença de temperatura entre camadas de água do mar, incluindo condensadores, evaporadores, bombas, trocadores de calor e estruturas de suporte. Ela garante transferência de energia térmica eficiente, integridade estrutural, resistência mecânica e operação estável em ambientes marinhos variados."@pt-br ;
         skos:prefLabel "OTEC Plant"@en ,
                        "Planta OTEC"@pt-br ;
         edo:hasDomain edo:OceanThermal ;
         edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
         edo:ifc_objectType "OTEC" ;
         edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#OceanCurrentTurbine
edo:OceanCurrentTurbine rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                        dcterms:identifier "OceanCurrentTurbine" ;
                        skos:definition "An ocean current turbine is a submerged mechanical device designed to convert the kinetic energy of ocean currents into rotational or electrical energy, composed of rotors, shafts, structural supports, and auxiliary systems. It maintains mechanical strength, structural stability, and continuous, reliable operation under hydrodynamic forces, variable currents, and oceanic environmental conditions."@en ,
                                        "Uma turbina de corrente oceânica é um equipamento mecânico submerso destinado a converter a energia cinética das correntes marinhas em energia rotacional ou elétrica, composta por rotores, eixos, suportes estruturais e sistemas auxiliares. Ela mantém resistência mecânica, estabilidade estrutural, operação contínua e confiável sob forças hidrodinâmicas, correntes variáveis e condições ambientais oceânicas."@pt-br ;
                        skos:prefLabel "Ocean Current Turbine"@en ,
                                       "Turbina de Corrente Oceânica"@pt-br ;
                        edo:hasDomain edo:OceanCurrents ;
                        edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                        edo:ifc_objectType "OceanCurrentTurbine" ;
                        edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#Penstock
edo:Penstock rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf edo:PipeSegment ;
             dcterms:identifier "Penstock" ;
             skos:definition "A penstock is a water conduit designed to direct and control water flow in hydraulic systems, composed of pipe sections, supports, valves, and connections. It ensures tightness, mechanical strength, structural integrity, and reliable operation under high pressures and variable flows."@en ,
                             "Um conduto de água, ou penstock, é uma tubulação destinada a direcionar e controlar o fluxo de água em sistemas hidráulicos, composta por seções de tubos, suportes, válvulas e conexões. Ele garante estanqueidade, resistência mecânica, integridade estrutural e operação confiável sob altas pressões e fluxos variáveis."@pt-br ;
             skos:prefLabel "Conduto Forçado"@pt-br ,
                            "Penstock"@en ;
             edo:hasDomain edo:RunOfRiver ;
             edo:ifc_equivalentClass "IfcPipeSegment" ;
             edo:ifc_objectType "Penstock" ;
             edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#PlantUnit
edo:PlantUnit rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf edo:Equipment ;
              dcterms:identifier "PlantUnit" ;
              skos:definition "A plant unit is an integrated set of equipment, structures, and interconnected systems that operate in coordination, maintaining mechanical and structural integrity. It includes tanks, vessels, piping, transport mechanisms, control systems, and electrical and mechanical elements arranged to withstand variable stresses, dynamic loads, and environmental conditions. The design considers stability, reliability, redundancy, and maintenance, ensuring continuous operation and cohesion of the assembly."@en ,
                              "Uma unidade de planta é um conjunto integrado de equipamentos, estruturas e sistemas interconectados que funcionam de forma coordenada, mantendo integridade mecânica e estrutural. Inclui tanques, vasos, tubulações, mecanismos de transporte, sistemas de controle e elementos elétricos e mecânicos, dispostos para suportar esforços variados, cargas dinâmicas e condições ambientais. O projeto considera estabilidade, confiabilidade, redundância e manutenção, assegurando funcionamento contínuo e coesão do conjunto."@pt-br ;
              skos:prefLabel "Plant Unit"@en ,
                             "Unidade de Planta"@pt-br .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#PressureVessel
edo:PressureVessel rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:SurfaceEquipment ;
                   dcterms:identifier "PressureVessel" ;
                   skos:definition "A pressure vessel is a closed container designed to hold fluids under significant pressure, resisting internal and external forces. It features robust structural walls, calculated geometries, and materials resistant to deformation and failure, ensuring mechanical stability and long-term integrity. Its construction considers stress analysis, resistance to thermal variations, pressure loads, and dynamic forces, as well as periodic inspection, manufacturing methods, and suitable surface treatments."@en ,
                                   "Um vaso de pressão é um recipiente fechado projetado para conter fluidos sob pressão significativa, de forma a resistir a forças internas e externas. Possui paredes estruturais robustas, geometrias calculadas e materiais resistentes a deformações e falhas, garantindo estabilidade mecânica e integridade ao longo do tempo. Sua construção considera análise de tensões, resistência a variações térmicas, esforços de pressão e carregamentos dinâmicos, bem como inspeções periódicas, métodos de fabricação e tratamentos de superfície adequados."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Pressure Vessel"@en ,
                                  "Vaso de Pressão"@pt-br .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#Pressurizer
edo:Pressurizer rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf edo:PressureVessel ;
                dcterms:identifier "Pressurizer" ;
                skos:definition "A pressurizer is a device intended to maintain the pressure of a fluid system, composed of vessels, control elements, sensors, and safety devices. It exhibits structural strength, tightness, thermal and mechanical stability, ensuring continuous and reliable operation in pressurized systems with temperature and load variations."@en ,
                                "Um pressurizador é um equipamento destinado a manter a pressão de um sistema de fluido, composto por recipientes, elementos de controle, sensores e dispositivos de segurança. Ele apresenta resistência estrutural, estanqueidade, estabilidade térmica e mecânica, garantindo operação contínua e confiável em sistemas pressurizados com variações de temperatura e carga."@pt-br ;
                skos:prefLabel "Pressurizador"@pt-br ,
                               "Pressurizer"@en ;
                edo:hasDomain edo:NuclearPowerGeneration ;
                edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                edo:ifc_objectType "Pressurizer" ;
                edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#ProcessVessel
edo:ProcessVessel rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf edo:SurfaceEquipment ;
                  dcterms:identifier "ProcessVessel" ;
                  skos:definition "A process vessel is a specialized container with dimensions, materials, and internal shapes designed to enable fluid circulation, mixing, or containment under controlled conditions of temperature, density, and viscosity. It is engineered to withstand static and dynamic mechanical stresses, pressure variations, and load changes, ensuring structural stability across operational regimes. Its design considers stress distribution, material compatibility, manufacturing methods, and maintenance of physical integrity over time."@en ,
                                  "Um vaso de processo é um recipiente especializado, com dimensões, materiais e formas internas que permitem a circulação, mistura ou contenção de fluidos sob condições controladas de temperatura, densidade e viscosidade. Ele é projetado para suportar esforços mecânicos estáticos e dinâmicos, variações de carga e pressão, garantindo estabilidade estrutural em diferentes regimes operacionais. O projeto considera distribuição de tensões, compatibilidade de materiais, métodos de fabricação e manutenção da integridade física ao longo do tempo."@pt-br ;
                  skos:prefLabel "Process Vessel"@en ,
                                 "Vaso de Processo"@pt-br .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#PumpedHydroStorage
edo:PumpedHydroStorage rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf edo:TankEquipment ;
                       dcterms:identifier "PumpedHydroStorage" ;
                       skos:definition "A pumped hydro storage tank is a reservoir designed to hold water at variable levels, enabling controlled storage and release. It features robust structural walls, optimized geometric shape, and materials resistant to erosion and mechanical stress, supporting repeated filling and emptying cycles. The design considers stability, deformations, hydrostatic pressures, interaction with adjacent structures, and long-term integrity."@en ,
                                       "Um tanque de armazenamento hidrelétrico bombeado é um reservatório projetado para conter água em níveis variáveis, permitindo armazenagem e liberação controlada. Possui paredes estruturais robustas, forma geométrica otimizada e materiais resistentes à erosão e esforços mecânicos, suportando ciclos repetidos de enchimento e esvaziamento. O projeto considera estabilidade, deformações, pressões hidrostáticas, interação com estruturas adjacentes e integridade ao longo do tempo."@pt-br ;
                       skos:prefLabel "Armazenamento Hidrelétrico por Bombas"@pt-br ,
                                      "Pumped Hydro Storage"@en ;
                       edo:hasDomain edo:PumpedStorage ;
                       edo:ifc_equivalentClass "IfcPump" ;
                       edo:ifc_objectType "PumpedHydroStorage" ;
                       edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#RefineryPump
edo:RefineryPump rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:Pump ;
                 dcterms:identifier "RefineryPump" ;
                 skos:definition "A refinery pump is a mechanical device designed to move liquids or gases within industrial processing systems, composed of rotors, volutes, seals, and suitable drive systems. It maintains structural integrity, mechanical strength, precise tolerances, and reliable operation under variations in pressure, temperature, and flow."@en ,
                                 "Uma bomba de refinaria é um equipamento mecânico projetado para mover líquidos ou gases dentro de sistemas industriais de processamento, composta por rotores, volutas, selos, e sistemas de acionamento adequados. Ela mantém integridade estrutural, resistência mecânica, tolerâncias precisas e operação confiável sob variações de pressão, temperatura e vazão."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "Bomba de Refinaria"@pt-br ,
                                "Refinery Pump"@en ;
                 edo:hasDomain edo:OilAndGasRefining ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcPump" ;
                 edo:ifc_objectType "RefineryPump" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#RefineryValve
edo:RefineryValve rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf edo:Valve ;
                  dcterms:identifier "RefineryValve" ;
                  skos:definition "A refinery valve is a mechanical component designed to control, direct, or stop the flow of fluids in industrial petroleum and chemical processing systems. It incorporates bodies, closures, actuators, and sealing systems designed to withstand varying pressures, temperatures, and mechanical stresses, ensuring effective sealing and reliable operation."@en ,
                                  "Uma válvula de refinaria é um componente mecânico destinado a controlar, direcionar ou interromper o fluxo de fluidos em sistemas industriais de processamento de petróleo e produtos químicos. Ela incorpora corpos, obturadores, atuadores e sistemas de selagem projetados para resistir a pressões, temperaturas e esforços mecânicos variados, garantindo vedação eficaz e operação confiável."@pt-br ;
                  skos:prefLabel "Refinery Valve"@en ,
                                 "Válvula de Refinaria"@pt-br ;
                  edo:hasDomain edo:OilAndGasRefining ;
                  edo:ifc_equivalentClass "IfcValve" ;
                  edo:ifc_objectType "RefineryValve" ;
                  edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#SalinityGradientPlant
edo:SalinityGradientPlant rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf edo:PlantUnit ;
                          dcterms:identifier "SalinityGradientPlant" ;
                          skos:definition "A salinity gradient power unit is a system designed to generate energy from the difference in salinity between waters, including membranes, ion exchangers, pumps, piping, and structural supports. It ensures continuous operation, chemical resistance, structural integrity, and efficiency in osmotic energy conversion."@en ,
                                          "Uma unidade de aproveitamento do gradiente de salinidade é um sistema projetado para gerar energia a partir da diferença de salinidade entre águas, incluindo membranas, trocadores de íons, bombas, tubulações e suportes estruturais. Ele assegura operação contínua, resistência química, integridade estrutural e eficiência na conversão de energia osmótica."@pt-br ;
                          skos:prefLabel "Planta de Gradiente de Salinidade"@pt-br ,
                                         "Salinity Gradient Plant"@en ;
                          edo:hasDomain edo:SalinityGradient ;
                          edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                          edo:ifc_objectType "SalinityGradientPlant" ;
                          edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#SolarInverter
edo:SolarInverter rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf edo:Component ;
                  dcterms:identifier "SolarInverter" ;
                  skos:definition "A solar inverter is an electromechanical device designed to convert the direct current (DC) generated by photovoltaic modules into alternating current (AC), which is the form of electricity used in most distribution systems. It is composed of power circuits, control components, and protection systems that ensure efficient and stable energy conversion, maintaining parameters such as frequency and voltage. Its internal configuration involves semiconductor elements that operate sequentially to transform and modulate electrical energy, as well as integrated monitoring mechanisms that allow the tracking of system performance. It is a central piece of equipment in solar systems, establishing the electrical interface between photovoltaic panels and the grid or local loads, with a robust construction to withstand load variations, environmental conditions, and fluctuations in energy generation."@en ,
                                  "Um inversor solar é um dispositivo eletroeletrônico projetado para converter a corrente contínua (CC) produzida pelos módulos fotovoltaicos em corrente alternada (CA), que é a forma de eletricidade utilizada na maioria dos sistemas de distribuição elétrica. Ele é composto por circuitos de potência, componentes de controle e sistemas de proteção que garantem a conversão eficiente e estável da energia, preservando características como frequência e tensão. Sua configuração interna envolve elementos semicondutores que operam de forma sequencial para transformar e modular a energia elétrica, além de incorporar mecanismos de monitoramento que permitem o acompanhamento do desempenho do sistema. Trata-se de um equipamento central nos sistemas solares, estabelecendo a interface elétrica entre os painéis fotovoltaicos e a rede ou cargas locais, com construção robusta para suportar variações de carga, condições ambientais e oscilações na geração de energia."@pt-br ;
                  skos:prefLabel "Inversor Solar"@pt-br ,
                                 "Solar Inverter"@en ;
                  edo:hasDomain edo:Photovoltaic ;
                  edo:ifc_equivalentClass "IfcSolarDevice" ;
                  edo:ifc_objectType "SolarInverter" ;
                  edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#SolarPanel
edo:SolarPanel rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
               dcterms:identifier "SolarPanel" ;
               skos:definition "A solar panel is a photovoltaic device that converts solar radiation into electrical energy, consisting of encapsulated solar cells protected by materials resistant to external conditions. It features conductive and insulating surfaces arranged to optimize light capture and electrical conduction. Its design considers mechanical integrity, conversion efficiency, resistance to environmental stresses, structural stability, and durability, ensuring continuous and consistent operation."@en ,
                               "A solar panel is a photovoltaic module designed to convert solar energy into electrical energy, composed of solar cells, encapsulation, glass, support structures, and protective systems. It ensures conversion efficiency, mechanical strength, durability, structural stability, and reliable operation under varying weather conditions."@en ,
                               "Um painel solar é um dispositivo fotovoltaico que converte radiação solar em energia elétrica, constituído por células solares encapsuladas e protegidas por materiais resistentes às condições externas. Possui superfícies condutivas e isolantes organizadas para otimizar captação de luz e condução elétrica. O projeto envolve integridade mecânica, eficiência de conversão, resistência a esforços ambientais, estabilidade estrutural e durabilidade, garantindo operação contínua e consistente."@pt-br ,
                               "Um painel solar é um módulo fotovoltaico projetado para converter energia solar em energia elétrica, composto por células solares, encapsulamento, vidros, estruturas de suporte e sistemas de proteção. Ele garante eficiência de conversão, resistência mecânica, durabilidade, estabilidade estrutural e operação confiável em diferentes condições climáticas."@pt-br ;
               skos:prefLabel "Painel Solar"@pt-br ,
                              "Solar Panel"@en ;
               edo:hasDomain edo:Photovoltaic ;
               edo:ifc_equivalentClass "IfcSolarDevice" ;
               edo:ifc_objectType "SolarPanel" ;
               edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#SolarRack
edo:SolarRack rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf edo:Structure ;
              dcterms:identifier "SolarRack" ;
              skos:definition "A solar rack is a structure designed to hold solar panels in optimized angles and positions, including metal profiles, connections, bolts, and leveling devices. It ensures structural integrity, resistance to static and dynamic loads, proper alignment, and durability under variable weather conditions."@en ,
                              "Um suporte solar é uma estrutura projetada para fixar painéis solares em ângulos e posições otimizadas, incluindo perfis metálicos, conexões, parafusos e dispositivos de nivelamento. Ele garante integridade estrutural, resistência a cargas estáticas e dinâmicas, alinhamento adequado e durabilidade frente a condições climáticas variáveis."@pt-br ;
              skos:prefLabel "Solar Rack"@en ,
                             "Suporte Solar"@pt-br ;
              edo:hasDomain edo:Photovoltaic ;
              edo:ifc_equivalentClass "IfcSolarDevice" ;
              edo:ifc_objectType "SolarRack" ;
              edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#SolarTracker
edo:SolarTracker rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:MechatronicEquipment ;
                 dcterms:identifier "SolarTracker" ;
                 skos:definition "A solar tracker is a mechatronic device that automatically adjusts the orientation of solar panels to optimize radiation capture, combining sensors, actuators, control systems, supports, and motion mechanisms. It maintains positioning accuracy, structural stability, mechanical strength, and reliable operation even under adverse environmental conditions."@en ,
                                 "Um rastreador solar é um equipamento mecatrônico que ajusta automaticamente a orientação de painéis solares para otimizar a captação de radiação, combinando sensores, atuadores, sistemas de controle, suportes e mecanismos de movimentação. Ele mantém precisão de posicionamento, estabilidade estrutural, resistência mecânica e operação confiável mesmo sob condições ambientais adversas."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "Seguidor Solar"@pt-br ,
                                "Solar Tracker"@en ;
                 edo:hasDomain edo:Photovoltaic ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcSolarDevice" ;
                 edo:ifc_objectType "SolarTracker" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#SolarWaterHeater
edo:SolarWaterHeater rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf edo:ProcessVessel ;
                     dcterms:identifier "SolarWaterHeater" ;
                     skos:definition "A solar water heater is a device that uses solar energy to heat fluids, composed of solar collectors, piping, circulation pumps, valves, and control systems. It ensures efficient heat transfer, mechanical stability, tightness, and reliable operation under diverse climatic conditions."@en ,
                                     "Um aquecedor solar de água é um equipamento que utiliza energia solar para aquecer fluidos, composto por coletores solares, tubulações, bombas de circulação, válvulas e sistemas de controle. Ele assegura eficiência na transferência de calor, estabilidade mecânica, estanqueidade e operação confiável em condições climáticas diversas."@pt-br ;
                     skos:prefLabel "Aquecedor Solar de Água"@pt-br ,
                                    "Solar Water Heater"@en ;
                     edo:hasDomain edo:SolarHeatingCooling ;
                     edo:ifc_equivalentClass "IfcSolarDevice" ;
                     edo:ifc_objectType "SolarWaterHeater" ;
                     edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#SolarWindHybridArray
edo:SolarWindHybridArray rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                         dcterms:identifier "SolarWindHybridArray" ;
                         skos:definition "A solar-wind hybrid array is an integrated energy generation setup combining solar panels and wind turbines, structured with supports, trackers, cables, inverters, and control systems. It enables optimization of energy capture from multiple sources, ensuring mechanical stability, proper alignment, and reliable operation under varying weather conditions."@en ,
                                         "Um arranjo híbrido solar e eólico é uma configuração integrada de geração de energia que combina painéis solares e turbinas eólicas, estruturada com suportes, rastreadores, cabos, inversores e sistemas de controle. Ele permite otimização da captação de energia a partir de diferentes fontes, garantindo estabilidade mecânica, alinhamento adequado e operação confiável sob variações climáticas."@pt-br ;
                         skos:prefLabel "Array Híbrido Solar-Eólico"@pt-br ,
                                        "Solar Wind Hybrid Array"@en ;
                         edo:hasDomain edo:HybridRenewables ;
                         edo:ifc_equivalentClass "IfcSolarDevice" ;
                         edo:ifc_objectType "SolarWindHybridArray" ;
                         edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#SteamGeneratorNuclear
edo:SteamGeneratorNuclear rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf edo:ProcessVessel ;
                          dcterms:identifier "SteamGeneratorNuclear" ;
                          skos:definition "A nuclear steam generator is a device that transfers heat from a primary fluid to a secondary fluid, converting thermal energy into steam. It features tubes, shells, heads, supports, and thermal expansion systems designed to withstand high pressures and temperatures, maintaining structural integrity, fatigue resistance, deformation control, and continuous operational stability."@en ,
                                          "Um gerador de vapor nuclear é um equipamento que transfere calor de um fluido primário para um fluido secundário, convertendo energia térmica em vapor. Ele possui tubos, cascos, cabeças, suportes e sistemas de expansão térmica projetados para suportar altas pressões e temperaturas, mantendo integridade estrutural, resistência a fadiga e deformações, e estabilidade operacional contínua."@pt-br ;
                          skos:prefLabel "Gerador de Vapor Nuclear"@pt-br ,
                                         "Nuclear Steam Generator"@en ;
                          edo:hasDomain edo:NuclearPowerGeneration ;
                          edo:ifc_equivalentClass "IfcElectricGenerator" ;
                          edo:ifc_objectType "SteamGeneratorNuclear" ;
                          edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#TankEquipment
edo:TankEquipment rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf edo:SurfaceEquipment ;
                  dcterms:identifier "TankEquipment" ;
                  skos:definition "Tank equipment is a container designed to store liquids or gases while maintaining structural integrity under static and dynamic loads, filling and emptying cycles, and environmental variations. It features sufficient mechanical strength, calculated shapes and dimensions, compatible materials, insulation, and structural protection when needed, ensuring stability and durability during continuous or intermittent operation."@en ,
                                  "Um equipamento de tanque é um recipiente projetado para armazenar líquidos ou gases, mantendo integridade estrutural sob carga estática e dinâmica, ciclos de enchimento e esvaziamento e variações ambientais. Apresenta resistência mecânica suficiente, formas e dimensões calculadas, materiais compatíveis com o conteúdo, isolamento e proteção estrutural quando necessário, assegurando estabilidade e durabilidade em operação contínua ou intermitente."@pt-br ;
                  skos:prefLabel "Equipamento de Tanque"@pt-br ,
                                 "Tank Equipment"@en .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#ThermalBoiler
edo:ThermalBoiler rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf edo:ProcessVessel ;
                  dcterms:identifier "ThermalBoiler" ;
                  skos:definition "A thermal boiler is a device that generates steam or hot water from thermal energy, composed of tubes, housings, burners, control systems, and structural supports. It ensures efficient heat transfer, structural integrity, mechanical strength, and safe, continuous operation in industrial processes."@en ,
                                  "Uma caldeira térmica é um equipamento que gera vapor ou água quente a partir de energia térmica, composta por tubos, carcaças, queimadores, sistemas de controle e suportes estruturais. Ela garante transferência de calor eficiente, integridade estrutural, resistência mecânica e operação segura e contínua em processos industriais."@pt-br ;
                  skos:prefLabel "Caldeira Térmica"@pt-br ,
                                 "Thermal Boiler"@en ;
                  edo:hasDomain edo:ThermalPower ;
                  edo:ifc_equivalentClass "IfcBoiler" ;
                  edo:ifc_objectType "ThermalBoiler" ;
                  edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#ThermalStorage
edo:ThermalStorage rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:TankEquipment ;
                   dcterms:identifier "ThermalStorage" ;
                   skos:definition "A thermal storage device is a container or system designed to retain thermal energy in the form of heat, maintaining stability and mechanical integrity. It incorporates materials with high thermal capacity, suitable insulation, and resistance to heating and cooling cycles. The design evaluates mechanical stresses, thermal expansion, efficient heat transfer, and maintenance of physical integrity during prolonged operation."@en ,
                                   "Um equipamento de armazenamento térmico é um recipiente ou sistema projetado para reter energia térmica em forma de calor, mantendo estabilidade e integridade mecânica. Ele incorpora materiais com capacidade térmica elevada, isolamento adequado e resistência a ciclos de aquecimento e resfriamento. O projeto avalia tensões mecânicas, dilatação térmica, transferência de calor eficiente e manutenção da integridade física durante operação prolongada."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Armazenamento Térmico"@pt-br ,
                                  "Thermal Storage"@en ;
                   edo:hasDomain edo:EnergyStorage ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcTank" ;
                   edo:ifc_objectType "ThermalStorage" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#ThermalTurbine
edo:ThermalTurbine rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                   dcterms:identifier "ThermalTurbine" ;
                   skos:definition "A thermal turbine is a device that converts thermal energy from a fluid into rotational mechanical energy, composed of rotor, stators, housings, support, and protection systems. It ensures continuous operation, mechanical strength, structural stability, and energy efficiency even under temperature and load variations."@en ,
                                   "Uma turbina térmica é um equipamento que converte energia térmica de um fluido em energia mecânica rotacional, composta por rotor, estatores, carcaças, sistemas de suporte e proteção. Ela garante operação contínua, resistência mecânica, estabilidade estrutural e eficiência energética mesmo sob variações de temperatura e carga."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Thermal Turbine"@en ,
                                  "Turbina Térmica"@pt-br ;
                   edo:hasDomain edo:ThermalPower ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                   edo:ifc_objectType "ThermalTurbine" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#TidalTurbine
edo:TidalTurbine rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                 dcterms:identifier "TidalTurbine" ;
                 skos:definition "A tidal turbine is a submerged device that converts kinetic energy from tidal currents into electrical energy, containing rotor, generator, support and protection systems, and fixing mechanisms. It ensures reliable operation, resistance to hydrodynamic loads, structural stability, and energy efficiency in dynamic marine environments."@en ,
                                 "Uma turbina de marés é um equipamento submerso que converte energia cinética de correntes de maré em energia elétrica, contendo rotor, gerador, sistemas de suporte e proteção, e mecanismos de fixação. Ela assegura operação confiável, resistência a cargas hidrodinâmicas, estabilidade estrutural e eficiência energética em ambientes marítimos dinâmicos."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "Tidal Turbine"@en ,
                                "Turbina de Marés"@pt-br ;
                 edo:hasDomain edo:Tidal ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                 edo:ifc_objectType "TidalTurbine" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#TopsidePump
edo:TopsidePump rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf edo:Pump ;
                dcterms:identifier "TopsidePump" ;
                skos:definition "A topside pump is a mechanical device designed to move liquids or gases in systems located at the surface of industrial installations. It includes rotors, volutes, seals, and drive systems, ensuring structural strength, mechanical stability, operational precision, and reliability in continuous or intermittent operation."@en ,
                                "Uma bomba topside é um equipamento mecânico projetado para movimentar líquidos ou gases em sistemas localizados na superfície de instalações industriais. Ela inclui rotores, volutas, selos e sistemas de acionamento, garantindo resistência estrutural, estabilidade mecânica, precisão operacional e confiabilidade em operação contínua ou intermitente."@pt-br ;
                skos:prefLabel "Bomba de Topside"@pt-br ,
                               "Topside Pump"@en ;
                edo:hasDomain edo:OilAndGasDistribution ;
                edo:ifc_equivalentClass "IfcPump" ;
                edo:ifc_objectType "TopsidePump" ;
                edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#TopsideValve
edo:TopsideValve rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf edo:Valve ;
                 dcterms:identifier "TopsideValve" ;
                 skos:definition "A topside valve is a mechanical component used to control, direct, or stop the flow of fluids in systems located at the surface of industrial installations, including body, closure, actuator, and sealing system. It is designed to withstand pressures, temperatures, and mechanical stresses typical of topside operation, ensuring stable and durable performance."@en ,
                                 "Uma válvula topside é um componente mecânico utilizado para controlar, direcionar ou interromper o fluxo de fluidos em sistemas localizados na superfície de instalações industriais, incluindo corpo, obturador, atuador e sistema de vedação. Ela é projetada para resistir a pressões, temperaturas e esforços mecânicos típicos de operação em topside, garantindo operação estável e durável."@pt-br ;
                 skos:prefLabel "Topside Valve"@en ,
                                "Válvula de Topside"@pt-br ;
                 edo:hasDomain edo:OilAndGasDistribution ;
                 edo:ifc_equivalentClass "IfcValve" ;
                 edo:ifc_objectType "TopsideValve" ;
                 edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#WasteToEnergyPlant
edo:WasteToEnergyPlant rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf edo:PlantUnit ;
                       dcterms:identifier "WasteToEnergyPlant" ;
                       skos:definition "A waste-to-energy plant is a system that converts organic and industrial waste into energy, composed of boilers, combustion systems, heat exchangers, filters, and support structures. It ensures continuous operation, efficient thermal control, environmental safety, and mechanical reliability under varying load conditions."@en ,
                                       "Uma unidade de aproveitamento energético de resíduos é um sistema que transforma resíduos orgânicos e industriais em energia, composta por caldeiras, sistemas de combustão, trocadores de calor, filtros e estruturas de suporte. Ela garante operação contínua, controle térmico eficiente, segurança ambiental e confiabilidade mecânica em condições variadas de carga."@pt-br ;
                       skos:prefLabel "Planta de Conversão de Resíduos em Energia"@pt-br ,
                                      "Waste-to-Energy Plant"@en ;
                       edo:hasDomain edo:WasteToEnergy ;
                       edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                       edo:ifc_objectType "WasteToEnergyPlant" ;
                       edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#WaveEnergyConverter
edo:WaveEnergyConverter rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                        dcterms:identifier "WaveEnergyConverter" ;
                        skos:definition "A wave energy converter is a device that transforms wave motion into electrical or mechanical energy, composed of floaters, pistons, rotors, transmission systems, and support structures. It maintains stability, mechanical strength, reliable operation, and energy efficiency in variable and harsh marine environments."@en ,
                                        "Um conversor de energia das ondas é um dispositivo que transforma o movimento das ondas em energia elétrica ou mecânica, composto por flutuadores, pistões, rotores, sistemas de transmissão e estruturas de suporte. Ele mantém estabilidade, resistência mecânica, operação confiável e eficiência energética em ambientes marítimos variáveis e agressivos."@pt-br ;
                        skos:prefLabel "Conversor de Energia das Ondas"@pt-br ,
                                       "Wave Energy Converter"@en ;
                        edo:hasDomain edo:Wave ;
                        edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                        edo:ifc_objectType "WaveEnergyConverter" ;
                        edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#WindFoundation
edo:WindFoundation rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf edo:Structure ;
                   dcterms:identifier "WindFoundation" ;
                   skos:definition "A wind foundation is a structure designed to support wind towers, transmitting mechanical, vibrational, and environmental loads to the ground or seabed. It includes piles, anchoring blocks, supports, floating or submerged foundations, ensuring structural stability, mechanical strength, proper alignment, and safe operation of installed turbines."@en ,
                                   "Uma fundação eólica é uma estrutura projetada para suportar torres eólicas, transmitindo cargas mecânicas, vibracionais e ambientais para o solo ou fundo marinho. Ela inclui estacas, blocos de ancoragem, suportes, fundações flutuantes ou submersas, garantindo estabilidade estrutural, resistência mecânica, alinhamento adequado e operação segura das turbinas instaladas."@pt-br ;
                   skos:prefLabel "Fundação Eólica"@pt-br ,
                                  "Wind Foundation"@en ;
                   edo:hasDomain edo:OffshoreWind ;
                   edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                   edo:ifc_objectType "WindFoundation" ;
                   edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#WindGearbox
edo:WindGearbox rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf edo:Component ;
                dcterms:identifier "WindGearbox" ;
                skos:definition "A wind gearbox is a mechanical device that adapts the rotational speed of a turbine's blades to the electrical generator, containing gears, bearings, and housings, designed to withstand cyclic and dynamic loads, maintaining efficiency, mechanical stability, and reliable operation."@en ,
                                "Uma caixa de engrenagens eólica é um equipamento mecânico que adapta a velocidade de rotação das pás de uma turbina ao gerador elétrico, contendo engrenagens, rolamentos e carcaças, projetada para suportar esforços cíclicos e dinâmicos, mantendo eficiência, estabilidade mecânica e operação confiável."@pt-br ;
                skos:prefLabel "Caixa de Engrenagem Eólica"@pt-br ,
                               "Wind Gearbox"@en ;
                edo:hasDomain edo:OffshoreWind ;
                edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                edo:ifc_objectType "WindGearbox" ;
                edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#WindGenerator
edo:WindGenerator rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                  dcterms:identifier "WindGenerator" ;
                  skos:definition "A wind generator is a device that converts the rotational mechanical energy of a turbine's blades into electrical energy, including rotor, stator, coupling system, and electrical protection. It ensures mechanical stability, conversion efficiency, resistance to dynamic loads, and reliable operation under variable wind conditions."@en ,
                                  "Um gerador eólico é um equipamento que converte energia mecânica rotacional das pás de uma turbina em energia elétrica, incluindo rotor, estator, sistema de acoplamento e proteção elétrica. Ele garante estabilidade mecânica, eficiência de conversão, resistência a cargas dinâmicas e operação confiável sob condições variáveis de vento."@pt-br ;
                  skos:prefLabel "Gerador Eólico"@pt-br ,
                                 "Wind Generator"@en ;
                  edo:hasDomain edo:OffshoreWind ;
                  edo:ifc_equivalentClass "IfcElectricGenerator" ;
                  edo:ifc_objectType "WindGenerator" ;
                  edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#WindTower
edo:WindTower rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf edo:Structure ;
              dcterms:identifier "WindTower" ;
              skos:definition "A wind tower is a vertical structure designed to support the rotor and generator of a turbine, composed of cylindrical or lattice sections, foundations, and anchoring systems. It ensures structural integrity, resistance to mechanical and environmental loads, precise alignment, and safe operation of the turbine assembly."@en ,
                              "Uma torre eólica é uma estrutura vertical projetada para suportar o rotor e o gerador de uma turbina, composta por seções cilíndricas ou treliçadas, fundações e sistemas de ancoragem. Ela garante integridade estrutural, resistência a cargas mecânicas e ambientais, alinhamento preciso e operação segura do conjunto da turbina."@pt-br ;
              skos:prefLabel "Torre Eólica"@pt-br ,
                             "Wind Tower"@en ;
              edo:hasDomain edo:OffshoreWind ;
              edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
              edo:ifc_objectType "WindTower" ;
              edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  https://w3id.org/energy-domain/edo#WindTurbine
edo:WindTurbine rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf edo:EnergyUnit ;
                dcterms:identifier "WindTurbine" ;
                skos:definition "A wind turbine is an integrated system that converts wind kinetic energy into electrical energy, combining rotor, tower, generator, gearbox, control systems, and structural supports. It ensures proper alignment, mechanical stability, resistance to variable loads, and safe, reliable operation under varying environmental conditions."@en ,
                                "Uma turbina eólica é um sistema integrado que converte energia cinética do vento em energia elétrica, combinando rotor, torre, gerador, caixa de engrenagens, sistemas de controle e suportes estruturais. Ela garante alinhamento adequado, estabilidade mecânica, resistência a cargas variáveis e operação segura e confiável sob diferentes condições ambientais."@pt-br ;
                skos:prefLabel "Turbina Eólica"@pt-br ,
                               "Wind Turbine"@en ;
                edo:hasDomain edo:OffshoreWind ;
                edo:ifc_equivalentClass "IfcUnitaryEquipment" ;
                edo:ifc_objectType "WindTurbine" ;
                edo:ifc_predefinedType "USERDEFINED" .


###  Generated by the OWL API (version 4.5.29.2024-05-13T12:11:03Z) https://github.com/owlcs/owlapi
